Twitter洩軍機 空襲難奏效

Twitter洩軍機 空襲難奏效（盧峯） - 盧峯
2.8K

論壇

敍利亞政府軍被指使用化學武器攻擊反對派據點，圖為在襲擊中受傷的小童正接受治療。資料圖片

不知該說美國總統特朗普信心爆棚還是鹵莽無知。他居然透過自己的Twitter向對手包括俄羅斯及敍利亞預告，美國將會對敍利亞政府軍發動導彈攻擊，還叫他們特別是俄國做好準備。"Get ready Russia, they will be coming, nice and new and 'smart!' "（快快準備吧，俄羅斯，這些聰明、新式、精良的導彈將會朝你們而來）。

聽到這樣幼稚又充滿挑釁性的話，大概俄國新沙皇普京及他的傀儡敍利亞總統巴沙爾會哭笑不得。不過，哭笑不得之餘他們也肯定多謝特朗普的「貼士」。據西方傳媒引述消息透露，巴沙爾政權已把敍利亞空軍及先進飛彈部隊轉移到俄羅斯在敍利亞的基地，希望避過美軍的導彈攻擊；俄羅斯則派出地面部隊進駐據說發生化武襲擊的地區，美其名是維穩及維持秩序，實際上可能是清洗環境證據以至人證，好讓美國歐盟國家抓不到巴沙爾政權動用化武殘害平民的證據。從這個角度看，特朗普的Twitter不知是示威還是「溫馨提示」。

特朗普在Twitter沒有明說甚麼時候發動導彈攻擊，也許在本文刊登時已經發動，也許在周末或下周初才出手。然而，不管美國今次的導彈攻擊何時發動，不管今次攻擊會否比去年四月的一次更猛烈，對改變敍利亞局勢包括巴沙爾掌權的事實都不會有甚麼作用，也不會迫使巴沙爾停用化學武器包括神經毒氣。

特朗普缺長遠中東政策

為甚麼這樣說？因為巴沙爾政權及新沙皇普京早已看穿特朗普對敍利亞以至中東問題既沒認識也沒興趣，他唯一的作為是把以色列大使館搬到耶路撒冷討好猶太裔選民及以色列游說團，中東其他地方的亂局包括以巴衝突、敍利亞內戰、伊拉克亂局他都闊佬懶理，甚至想抽身而退。

簡而言之，特朗普根本沒有長遠、有系統的中東或敍利亞政策，也不打算動用政治、軍事資源改變敍利亞內戰局勢。即使今次對敍利亞政府建築物或軍事目標進行比上次猛烈的導彈攻勢，攻擊也只會是一次性的，不會有後續的軍事行動。

更重要的是，特朗普政府不但沒有長期留在敍利亞的打算，也沒計劃像上任奧巴馬政府那樣培植反巴沙爾勢力，令巴沙爾政權不用擔心內部的壓力。事實上過去幾年由西方扶植的反對派才是巴沙爾政權的心腹大患，一度有機會逼他分享權力甚至下台。

誰知特朗普上台後全面放棄有關策略，單靠導彈示示威就算。結果，巴沙爾在熬過飛彈襲擊後便可以整軍頓武，並在俄羅斯支持下繼續收拾境內的不同反對派，進一步鞏固權位。

另一方面，向對手及平民使用化學武器對巴沙爾及他的主子俄羅斯而言根本不是甚麼一回事。上世紀八十年代蘇聯入侵阿富汗，紅軍就曾以化武、毒氣對付反抗軍及村民。其後在車臣對付叛軍、在英國對付叛變的間諜，普京也用上化武。

對巴沙爾而言，他不過是照辦煮碗跟主子做同樣的事而已，根本沒理由改變。何況他的武器庫內有不少化武存貨，又能以此震懾支持反對派的鄉鎮及平民，巴沙爾怎麼可能因一、兩天導彈襲擊就放棄本身的秘密武器呢？

事實上去年四月國際社會發現巴沙爾政府動用化武對付平民後，特朗普也曾發動飛彈攻擊以示懲誡。但事後巴沙爾完全沒有收斂，繼續向反對派控制的城鎮猛攻，還再次用化武攻擊。有這樣的前科，指望新一輪導彈攻擊能令殘暴的巴沙爾改變做法不是緣木求魚嗎？

盧峯

美國射之前一定會通報俄羅斯，
關trump仔撚事

No they didn’t